\clearpage % flushes out all floats
\newpage
\subsection{Die Schweiz und die europäische Integration}
\subsubsection{Distanz zu europäischen Integrationsbestrebungen}

Die Schweiz blieb gegenüber allen europäischen Integrationsbestrebungen sehr zurückhaltend. Selbst dem 1949 gegründeten Europarat, der v.a. im Bereich des Rechts und der Sozialpolitik über Konventionen der 
    Mitgliedstaaten die Verwirklichung von verbindlichen Standards anstrebte, trat sie erst 1963 bei. Man war um die Neutralität besorgt gewesen und hatte Vorbehalte gegenüber \glqq fremden Richtern\grqq{} am europäischen Gerichtshof. An den hätten sich auch Schweizer Bürger aufgrund der Menschenrechtskonvention wenden können. Allerdings konnte die Menschenrechtskonvention erst ratifiziert werden, nachdem man das Frauenstimmrecht eingeführt hatte. \par

Zur wichtigsten Frage wurde das Verhältnis zur EWG/EG/\textbf{EU}. Für die Schweiz stand ein Beitritt zunächst ausser Frage; sie lehnte v.a. die einheitliche Aussenwirtschaftspolitik, die Agrarpolitik und das 
    Fernziel eines europäischen Bundesstaates ab. Daher unterstütze sie 1960 die Gründung der weniger ambitiösen \textbf{Europäischen Freihandelszone} (EFTA). Die EFTA baute die Handelsschranken unter den Mitgliedern ab, liess diesen in der Wirtschaftspolitik gegenüber Drittstaaten freie Hand und verfolgte keine höher gesteckten politischen Ziele. \par

In den folgenden Jahrzehnten bewies die EG jedoch eine grössere Anziehungskraft. Die Schweiz sicherte sich den Zugang zum EG-Markt durch einen bilateralen Handelsvertrag im Jahr 1972, wobei der Agrarbereich 
    ausgeklammert wurde.

\subsubsection{Ablehnung des EWR}

1985 beschloss die EG, bis 1992 alle noch bestehenden Schranken im Handel un Verkehr unter den Mitgliedern mithilfe des Europäischen Binnenmarktes abzubauen. Auch Hindernisse für die Niederlassung von Firmen und 
    Personen sollten ganz verschwinden. 1991/92 wurde die Einführung einer gemeinsamen europäischen Währung grundsätzlich beschlossen. \par

Die noch in der EFTA verbliebenen Staaten, darunter die Schweiz, standen vor der Frage, wie sie eine Isolation gegenüber der immer mächtigeren EG vermeiden könnten. Hatten bisher bilaterale Verträge genügt, so 
    drohten in der nächsten Phase der Integration Schwierigkeiten für all jene Staaten, die nicht dabei waren. Daher wurde 1992 zwischen diesen und der EG die Schaffung eines \textbf{Europäischen Wirtschaftsraumes} (EWR) vereinbart, wobei u.a. die umstrittene Landwirtschafts- und Währungspolitik ausgespart wurden. Die EFTA-Staaten hatten, sofern sie dem EWR beitraten, das bis dahin geschaffene EG-Recht zu übernehmen; auch neues Recht war künftig von den EG-Instanzen auszuarbeiten, doch hatten die EFTA-Staaten ein Vetorecht. \par

Das Abkommen wurde 1992 unterzeichnet, worauf in der Schweiz ein erbitterter Abstimmungskampf erfolgte:
    \begin{itemize}
        \item Die Befürworter eines EWR-Beitritts wiesen v.a. auf die wirtschaftlichen Vorteile und die Gefahr einer Isolation hin.
        \item Die Gegner sahen im Beitritt den Startschuss zu einer Masseneinwanderung. Darüber hinaus fürchtete man generell um die Unabhängigkeit und Souveränität der Schweiz.
    \end{itemize}
    Zur Verunsicherung trug auch der Bundesrat bei, als er wenige Monate vor der Abstimmung ein Gesuch zum EG- bzw. EU-Beitritt einreichte. Die EWR-Mitgliedschaft schien damit vielen als ein erster Schritt auf dem Weg zu einer Vollgemeinschaft in der EU. \par

Der EWR-Vertrag wurde in der Volksabstimmung im Dezember 1992 knapp abgelehnt -- die Deutschschweiz verwarf ihn deutlich, die Welschschweiz nahm ihn sehr klar an. Da die übrigen angefragten Staaten dem EWR 
    beitraten, sah sich die Schweiz von einer 400 Millionen Menschen umfassenden Rechts- und Wirtschaftsgemeinschaft umschlossen, deren Bedeutung durch den Beitritt osteuropäischer Staaten seither noch unterstrichen wurde.

\subsubsection{Der bilaterale Weg}

Mit ihrem Nein isolierte sich die Schweiz von zentralen Prozessen der europäischen Entwicklung. Daraufhin wurden vom Bundesrat bilaterale Verhandlungen mit der EU in den Vordergrund gestellt, die drohende 
    wirtschaftliche Nachteile der Nichtteilnahme am europäischen Binnenmarkt so weit wie möglich ausgleichen sollten. Die Verhandlungen wurden 1994 aufgenommen und 1999 abgeschlossen. Das Volk stimmte den sieben Bereiche (u.a. die Landwirtschaft, Personenfreizügigkeit und Förderung gemeinsamer Forschungsprojekte) umfassenden \textbf{bilateralen Verträgen} mit der EU zu. Dank der Personenfreizügigkeit können sich Schweizer seitdem in EU-Ländern niederlassen und dort arbeiten, umgekehrt öffnete die Schweiz den Arbeitsmarkt den EU-Mitgliedstaaten. \par

2004 wurden Verhandlungen zu den \glqq\textbf{Bilateralen II}\grqq{} aufgenommen. Diesmal standen Fragen der Grenzsicherung und des Asylwesens im Mittelpunkt. Das Zweiteilige Abkommen sah folgendes vor:
    \begin{itemize}
        \item Verzicht auf Personenkontrollen an den Grenzen zwischen den beteiligten Staaten.
        \item Asylbewerbende dürfen sich nur einmal innerhalb des EU-Raumes um Asyl bemühen und sich bei Ablehnung nicht an ein weiteres EU-Land oder die Schweiz wenden.
        \item Der Zugriff auf das Schengener Informationssystem (SIS) ist möglich. In dieser Polizeidatenbank sind Personendaten der im Schengenraum zur Fahndung ausgeschriebenen Personen gespeichert.
    \end{itemize}
    Die Vorlage wurde 2005 angenommen. \par

Im September 2005 wurde zudem über die \textbf{Erweiterung der Personenfreizügigkeit} auf die zehn neuen EU-Staaten abgestimmt. Die Vorlage kam durch, ebenso diejenige über die \glqq Ostmilliarde\grqq{}, ein 
    finanzieller Beitrag an die neuen EU-Länder, in der Hoffnung, dass das dort investierte Geld auch die Schweizer Wirtschaft beleben werde. \par

Seit der deutlichen Niederlage (23 Prozent) der Volksinitiative \glqq Ja zu Europa\grqq{} im Jahr 2001 hat der bilaterale Weg klar Vorrang. Dieser ist aber oft nicht einfach. So herrschte z.B. 2007 Uneinigkeit 
    zwischen der Schweiz und der EU hinsichtlich des \textbf{Bankgeheimnisses} oder der Besteuerung von Unternehmen in gewissen Schweizer Kantonen. Im ersten Fall wünschte sich die EU die Abschaffung, um Steuerhinterzieher besser verfolgen zu können, im zweiten Fall befürwortete sie die Aufhebung der Steuervorteile, damit grosse Unternehmen nicht den EU-Raum verlassen, um sich in der Schweiz anzusiedeln. \par

Nach dem EWR-Nein ist das Stimmvolk in verschiedenen Abstimmungen dem Bundesrat gefolgt. Erst die Annahme der Masseneinwanderungsinitiative 2014 bedeutete einen Kurswechsel.